眾聞 比對一地兩檢10年公開資料 揭港府隱瞞立會前言不對後語

眾聞
比對一地兩檢10年公開資料 揭港府隱瞞立會前言不對後語

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 24.10.17 | 最後更新: | 2017-10-24 21:58:32

請支持《眾新聞》，成為訂戶

立法會周三（25日）審議政府提交的「一地兩檢」無約束力議案，為一地兩檢正式上馬開路。眾新聞整理「一地兩檢」自2007年首次出現至今，10年之間在香港立法會文件、大陸有關部門文件及媒體報道相關資料，發現一地兩檢是在以下關鍵時間由北京拍板：

1. 中國海關總署辦公廳文件顯示，內地有關當局，是在2014年10月20日之後，根據港澳辦要求，重點鎖定研究一地兩檢（2014年底前，主要圍繞「兩地兩檢」後備過渡方案選址問題進行專題研究）。

2. 2015年3月，深圳檢驗檢疫局，成立廣深港高鐵西九龍口岸檢驗檢疫前期工作小組。

3. 2015年6月，負責廣深港高鐵設計的中鐵第四勘察設計院對外發布，高鐵將在香港實行一地兩檢，福田站的設計就不包含口岸邊檢設施，兩地兩檢宣告終結。

4. 2016年2月24日，港澳辦將西九內地口岸設置布局方案，正式轉交特區政府。

5. 2016年3月，全國政協第十二屆四次會議《關於廣深港高鐵口岸設置模式創新的提案》。

6. 2016年4月13日，深港就高鐵西九龍站口岸檢驗檢疫規劃布局調整方案「達成一致」。

高鐵西九站的一地兩檢設置布局方案，早在2016年2月24日，已由港澳辦轉交港府，但港府卻從來沒有向市民交代。資料圖片

換言之，一地兩檢是在2014年10月拍板、2016年2月港澳辦已交設置布局方案予港府。在這段期間及之後，港府官員在立法會說了什麼？

1. 2015年12月14日：時任運輸及房屋局局長張炳良首次在立法會明確表示，政府當局目前並無計劃考慮實施兩地兩檢安排，並指「由於討論仍在進行中，在制訂出任何具體計劃之前，現階段並不適宜披露任何詳情。」但其實當時深圳檢驗檢疫局，已經開展了高鐵西九龍口岸一地兩檢驗檢疫前期工作。

2. 2016年1月8日：律政司、運輸及房屋局、路政署呈交立法會的文件指出，「由於高鐵香港段西九龍總站位處九龍半島，當然是位於香港特別行政區的地理範圍內。將來儘管在西九龍總站實施一地兩檢的安排，但是不會將西九龍總站內的任何範圍剔除於香港特區的區域範圍之外。 」為何最終方案是站內劃有內地口岸區執行大陸法例？

3. 2016年2月26日： 時任運輸及房屋局局長張炳良表示，「政府當局仍在和內地相關部委商討一地兩檢的安排，並未有相關細節。」港澳辦在2016年2月24日，將西九內地口岸設置布局方案，正式轉交特區政府，為何政府說未有相關細節？

4. 2016年6月27日：時任運輸及房屋局副局長邱誠武強調：「律政司、政制及內地事務局、保安局、運輸及房屋局和內地當局仍在討論落實一地兩檢安排的方案。在訂出任何具體計劃之前 ，不宜披露任何詳情。政府當局將於稍後就此課題向市民提供資料，並諮詢立法會。 」但港澳辦已於4個月前（2016年2月24日），將西九內地口岸設置布局方案，正式轉交特區政府，為何政府仍拒絕向市民交代？

5. 政府以往原來曾多次在立法會說過：「當這個構思完整的時候，我們一定會提到社會上聽取意見......」、「將來一地兩檢的具體安排，是一定要有足夠的社會討論和通過本地程序的」、「任何具體落實一地兩檢的安排，一定需要得到社會上同意。我們一定會向社會交代，亦會讓社會有充分機會表達意見。」政府說過會聽取社會意見，為何政府從來沒有就一地兩檢諮詢公眾？

一地兩檢從來沒有諮詢香港人，林鄭月娥上任特首後，硬推方案要求市民接受。資料圖片

以下是眾新聞記者整理一地兩檢2007年至今的發展。讀者可從以下資料，發現政府過去幾年，並沒有向市民及立法會，按時如實交代一地兩檢的進度及實施內容詳情，以及前言不對後語，在一地兩檢要實施前夕，才硬推要市民接受方案。

日期 香港 (立法會文件) 中國大陸 (網上公開官方文件或報道)
2007年10月10日
特首曾蔭權在《施政報告》提出：「我們會積極研究在高速鐵路的九龍終站設置香港與內地的共同通關系統。」

2008年 4月22日
運輸及房屋局呈交立法會的文件：

在二零零八年四月二十二日的會議上，行政會議建議，行政長官指令─

「就是否在西九龍設置一地兩檢的邊界管制設施（一地兩檢）以及如何設置，作進一步研究。 」

「我們會積極研究在西九龍總站實施一地兩檢。一地兩檢有助提供來往香港與廣東省以外內地主要城市的直通車服務。我們已成立一個專責小組，深入研究有關問題。 」

「與此同時，內地方面在規劃和設計石壁站、龍華站、虎門站及福田站時，已預留地方以應付各自設置邊境管制站設施的需要。不論研究一地兩檢的結果如何，西九龍總站已預留地方，可供實施一地兩檢。」

2008年9月11日
《南方都市報》報道 (資料來源：慧科新聞)：

「廣深港高速鐵路香港段的具體修建計劃，一直頗受各界關注。在港府確定這條境內首條高速鐵路將使用專門路軌的修建方式後，港府昨日又向本報證實，有意在廣深港鐵路上套用深圳灣口岸的一地兩檢模式。但與深圳灣口岸模式中香港邊檢人員『客居』深圳不同的是，高鐵的聯檢大樓有望建在香港腹地。如果該計劃實現，內地邊檢、檢驗檢疫、海關將首度整體進駐香港腹地，以提高高鐵的運作效率。」

2009年10月22日
運輸及房屋局呈交立法會的文件：

「就是否及如何在西九龍設置一地兩檢的邊界管制設施與內地當局進一步研究和討論。」

「有市民關注有關於西九龍設立一地兩檢口岸的事宜。當局已成立專責小組 ，深入研究一地兩檢的安排，並會與內地相關部門展開討論。不論討論結果如何，我們已在西九龍總站的設計中，預留足夠地方設置一地兩檢的口岸設施。 專責小組由運輸及房屋局牽頭，成員包括律政司、保安局、政制及內地事務局、路政署等相關部門。 」

日期 香港 (立法會文件) 中國大陸 (網上公開官方文件或報道)
2007年10月10日
特首曾蔭權在《施政報告》提出：「我們會積極研究在高速鐵路的九龍終站設置香港與內地的共同通關系統。」

2008年 4月22日
運輸及房屋局呈交立法會的文件：

在二零零八年四月二十二日的會議上，行政會議建議，行政長官指令─

「就是否在西九龍設置一地兩檢的邊界管制設施（一地兩檢）以及如何設置，作進一步研究。 」

「我們會積極研究在西九龍總站實施一地兩檢。一地兩檢有助提供來往香港與廣東省以外內地主要城市的直通車服務。我們已成立一個專責小組，深入研究有關問題。 」

「與此同時，內地方面在規劃和設計石壁站、龍華站、虎門站及福田站時，已預留地方以應付各自設置邊境管制站設施的需要。不論研究一地兩檢的結果如何，西九龍總站已預留地方，可供實施一地兩檢。」

2008年9月11日
《南方都市報》報道 (資料來源：慧科新聞)：

「廣深港高速鐵路香港段的具體修建計劃，一直頗受各界關注。在港府確定這條境內首條高速鐵路將使用專門路軌的修建方式後，港府昨日又向本報證實，有意在廣深港鐵路上套用深圳灣口岸的一地兩檢模式。但與深圳灣口岸模式中香港邊檢人員『客居』深圳不同的是，高鐵的聯檢大樓有望建在香港腹地。如果該計劃實現，內地邊檢、檢驗檢疫、海關將首度整體進駐香港腹地，以提高高鐵的運作效率。」

2009年10月22日
運輸及房屋局呈交立法會的文件：

「就是否及如何在西九龍設置一地兩檢的邊界管制設施與內地當局進一步研究和討論。」

「有市民關注有關於西九龍設立一地兩檢口岸的事宜。當局已成立專責小組 ，深入研究一地兩檢的安排，並會與內地相關部門展開討論。不論討論結果如何，我們已在西九龍總站的設計中，預留足夠地方設置一地兩檢的口岸設施。 專責小組由運輸及房屋局牽頭，成員包括律政司、保安局、政制及內地事務局、路政署等相關部門。 」

2009年11月16日
運輸及房屋局呈交立法會的文件：

「在初步設計階段中，雖考慮到將來可能會在西九龍總站設置內地的邊境管制站設施以實施一地兩檢，但當時預計入境大堂和離境大堂可設於同一樓層內。 」

2009年12月2日
立法會財務委員會轄下的工務小組委員會第三次會議紀要：

「張學明議員進一步詢問，興建邊境管制設施 的預算費用為26億900萬元，當中有否包括在一地兩檢情況下設置內地邊境管制設施所需的費用。運輸及房屋局副秘書長(運輸)表示，當局已在西九龍總站的設計中，預留足夠地方設置這些設施；與此同時，當局與相關的內地當局仍正就有關的法律事宜進行磋商。路政署署長補充，邊境管制設施的預算費用，是根據香港及內地兩方的邊境管制設施佔用的樓面面積計算出來的。 」

2009年12月18日
立法會財務委員會第五次會議紀要 ：

「運輸及房屋局局長鄭汝樺女士：（回應一地兩檢）正因為我們明白到這個法律問題，所以，我們在現階段只成立了一個跨部門小組進行研究。 我們不會低估這個法律問題的複雜性，現在只是一個研究階段。所以，我們在規劃上，在車站方面，我們只是預留地方， 我們沒有做其他的規劃或涉及法律上之事，還未到這個階段......」

「運輸及房屋局局長鄭汝樺女士：主席，我們相信，就算最終在開通的時候未有一地兩檢，也有其他折衷的方法，好像我剛才所說，由香港至廣東省，其實不存在這個問題。之後我們說直通車，現在北京、上海，當然它們是大城市，有自己的口岸，其他城市可以用其他的方法，會不會有一個比較折衷的方法呢？ 這些待我們做完研究之後，亦要多與內地的部門磋商，然後才能找到一個折衷的方案出來。現在這個階段實在是太早了，我們未有一個具體的分析。謝謝主席。 」

2010年1月8日
立法會財務委員會 第八次會議紀要：

「運輸及房屋局局長鄭汝樺女士 ：所以，主席，沒有一地兩檢不等於沒有高速，因為我們希望找一些中途或中期的方案。我之前亦解釋過，來往廣東省的數個站，全部都是有口岸的，我們現時沒有一地兩檢，但我們前往北京和上海也有直通車，究竟有否其他的安排，仍然可以幫我們這樣做...... 」

2010年1月15日
立法會財務委員會第十次會議紀要：

「路政署署長韋志成先生 ：沒錯，我們做個站的時候，當然要預留空間。空間分為兩個部分：一個部分是香港的出入境設施， 包括香港的出入境設施；另外的純粹只是一個空間，沒有包括內地的出入境設施。當我們真的可以做到一地兩檢的時候，才會有設施。」

2010年4月16日
立法會秘書處有關廣深港高速鐵路香港段的背景資料簡介：

「議員普遍認為如在西九龍總站設置一地兩檢口岸，將可大大增加高鐵的吸引力，更能發揮其經濟效益。政府當局解釋， 在西九龍總站設置一地兩檢口岸的安排涉及複雜的法律和憲制問題，必須小心研究。政府當局已在內部成立一個跨界別的專責小組，深入研究一地兩檢的安排，並與內地相關部門進行討論。 不論討論結果如何，當局已在西九龍總站的設計中，預留足夠地方設置一地兩檢的口岸設施。」

2012年1月
梁振英「行政長官競選政綱」：

「高鐵香港至廣州段以珠三角城際『地鐵化』模式運作。盡快研究廣深港鐵路高鐵香港站實施『一地兩檢』的可行性和具體操作方案。逐步增加 24小時通關口岸，包括深圳灣口岸。」

2013年11月22日
立法會秘書處有關廣深港高速鐵路香港段落實情況的
最新背景資料簡介：

「就2010年至2013年期間舉行的小組委員會會議而言，部分委員曾在數次會議上問及高鐵香港段一地兩檢通關安排的最新進展。在2013年5月24日的小組委員會會議上，政府當局表示，由於高鐵實施一地兩檢安排涉及複雜的法律和憲制事宜，政府當局一直就高鐵通車後的所需安排與內地當局進行商討， 並會在達成協議後適時向立法會匯報。」

2014年2月26日
運輸及房屋局回應立法會議員單仲偕質詢：

「在高鐵西九龍總站實施一地兩檢的安排對體現上述的作用十分重要，而我們已在西九龍總站預留空間設置一地兩檢的口岸設施。不過，正如我們於去年十月回覆立法會問題時說明，一地兩檢的具體操作，涉及複雜的法律和憲制事宜，由律政司聯同運輸及房屋局，以及有關政策局和部門進行內部研究。政府亦一直與內地當局相關各方進行商討，單議員提及的問題，也在探討範圍之內；有關工作仍在進行。一旦與內地當局就高鐵通車後的海關、出入境和檢疫安排達成具體構思，我們會適時向立法會匯報。」

東莞市人民政府辦公室文件

關於印發《東莞市口岸中長期發展規劃(2014-2020年)》的通知

「廣深港高鐵虎門客運口岸：根據廣深港高速鐵路的布局，已在東莞市的虎門設置站點。在規劃的中期，積極圍繞在香港西九龍開展一地兩檢查驗模式而開展相關工作，並在高鐵口岸查驗模式的探索和實踐過程中，從東莞市高鐵口岸需求出發，在省口岸辦的統一籌劃下，開展申報工作。為此，需要在虎門研究設立東莞市高速鐵路客運口岸。」

「廣深港高速鐵路項目是落實《珠江三角洲地區改革發展規劃綱要（2008—2020年）》和《粵港合作框架協議》的重點工程。在東莞設立廣深港高鐵客運口岸可以增加社會發展的城市功能和載體，提高市民出行便利性和時效性，推動莞港進一步合作和聯系，意義重大。然而，高鐵口岸的設置也給東莞市帶來一些新的問題：一是申報設立口岸與將來落實一地兩檢形成矛盾，虎門高鐵站口岸存在被取消的風險；二是申報設立口岸與目前爭取增設石龍上下點工作存在一定矛盾；三是兩地兩檢通關模式與現行廣九直通列車運行模式相同，沒有發揮高鐵的速度優勢，且可能造成進駐口岸的海關、檢驗檢疫、邊檢等口岸查驗資源的浪費。

因此，東莞市將大力支持在香港西九龍總站設置口岸實施一地兩檢模式。在暫時無法落實香港西九龍總站設置口岸實施一地兩檢模式前提下，積極爭取在廣深港高鐵虎門站設立永久性口岸。」

2014年10月20日
中國海關總署辦公廳2016年5月30日公告提及：

「國家口岸管理辦公室積極配合港澳辦做好高鐵內地口岸區設置相關工作。根據港澳辦要求，2014年底前主要圍繞兩地兩檢後備過渡方案選址問題進行專題研究，辦領導帶隊進行了實地考察，經反覆研究，相關意見於2014年10月20日以國岸函字〔2014〕45號函覆港澳辦交流司。此後，根據港澳辦要求，重點圍繞一地兩檢西九龍內地口岸區布局問題展開專題研究，辦領導帶隊組織國務院有關部門和廣東省、深圳市政府赴香港與特區政府對口部門進行了專題會談，確定了雙方的推進落實機制。」

2014年12月26日
國務院關於印發落實「三互」
推進大通關建設改革方案的通知

——近期（2014-2015年）：出台口岸工作條例和國家電子口岸建設協調指導委員會成員單位數據共享和使用管理辦法。完善電子口岸平台功能，健全信息交換和共享共用機制。在沿海各口岸建成單一窗口。在全面實施關檢合作「三個一」（一次申報、一次查驗、一次放行）的基礎上，加快推進京津冀、長江經濟帶、廣東地區等經濟聯繫密切區域通關一體化改革和檢驗檢疫一體化改革，2015年覆蓋到全國。在珠海開展口岸查驗機制創新試點。

——中期（2016-2017年）：修訂完善口岸管理相關法律法規。口岸管理相關部門執法互助機制有效建立。在全國各個口岸建成單一窗口。新建及現有口岸查驗設備、科技裝備和場所設施實現共享共用。口岸作業環節前推後移，新型通關模式有效建立。推進一站式作業改革。建立健全常態化的口岸安全聯合防控機制。

——遠期（2018-2020年）：跨部門、跨區域的內陸沿海沿邊大通關協作機制有效建立，信息共享共用，同一部門內部統一監管標准、不同部門之間配合監管執法，互認監管結果，優化通關流程，形成既符合中國國情又具有國際競爭力的管理體制機制。

國務院關於印發落實「三互」
推進大通關建設改革方案的通知

——近期（2014-2015年）：出台口岸工作條例和國家電子口岸建設協調指導委員會成員單位數據共享和使用管理辦法。完善電子口岸平台功能，健全信息交換和共享共用機制。在沿海各口岸建成單一窗口。在全面實施關檢合作「三個一」（一次申報、一次查驗、一次放行）的基礎上，加快推進京津冀、長江經濟帶、廣東地區等經濟聯繫密切區域通關一體化改革和檢驗檢疫一體化改革，2015年覆蓋到全國。在珠海開展口岸查驗機制創新試點。

——中期（2016-2017年）：修訂完善口岸管理相關法律法規。口岸管理相關部門執法互助機制有效建立。在全國各個口岸建成單一窗口。新建及現有口岸查驗設備、科技裝備和場所設施實現共享共用。口岸作業環節前推後移，新型通關模式有效建立。推進一站式作業改革。建立健全常態化的口岸安全聯合防控機制。

——遠期（2018-2020年）：跨部門、跨區域的內陸沿海沿邊大通關協作機制有效建立，信息共享共用，同一部門內部統一監管標准、不同部門之間配合監管執法，互認監管結果，優化通關流程，形成既符合中國國情又具有國際競爭力的管理體制機制。

2015年3月
深圳檢驗檢疫局於2015年3月即成立廣深港高鐵西九龍口岸檢驗檢疫前期工作小組，並分階段完成兩方面的工作：一是在科學論證、充分調研的基礎上，收集和梳理涉及一地兩檢口岸設置、運行的各類問題清單，並及時報請質檢總局、省市口岸辦進行協調；二是完成對西九龍內地口岸區檢驗檢疫區域的場地設施的功能布局進行初步規劃，並已報送部分功能需求。目前，該口岸的建設工作已進入深化設計階段，工作小組將繼續按照質檢總局和深圳局的要求做好相關工作，為2018年該口岸順利開通和實施境外一地兩檢做好充分準備。

2015年4月17日
國務院關於改進口岸工作
支持外貿發展的若干意見

「創新大通關協作機制和模式。統籌推進全國一體化通關改革，實現全國海關報關、徵稅、查驗、放行通關全流程的一體化作業，推動檢驗檢疫一體化，實現通報、通檢、通放。在京津冀、長江經濟帶和廣東地區區域通關一體化先行先試基礎上，加快跨行政區域、跨部門口岸大通關建設步伐。建立健全中歐班列等便捷通關協作機制，創新多式聯運監管體系。促進粵港澳口岸通關事務合作，加強口岸跨境重大基礎設施建設項目的溝通協調，完善粵港、粵澳口岸聯絡協作機制，密切粵港澳人員和經貿往來。創新珠澳口岸查驗機制和通關模式。」

2015年6月
中國通訊社2015年12月31日報道：

「今年6月底，負責廣深港高鐵設計的中鐵第四勘察設計院對外發布，高鐵將在香港實行一地兩檢，福田站的設計就不包含口岸邊檢設施了。自此兩地兩檢宣告終結。」

2015年11月
深圳市人民政府口岸辦公室

深圳市口岸發展十三五規劃（徵求意見稿）

「廣深港高鐵口岸開放。廣深港高速鐵路是連接廣州、東莞和深圳以及香港的高速鐵路，鐵路主要提供廣深港之間的客運服務，並計劃發展長途高速鐵路客運業務。在國家口岸辦和省口岸辦的領導下，積極參與廣深港鐵路口岸的規劃建設，確保廣深港高鐵口岸按計劃對外開放並建成啟用。」

2015年12月14日
鐵路事宜小組委員會特別會議紀要：

「運輸及房屋局局長回應時表示，政府當局的目標是在高鐵香港段於 2018 年第三季通車之前，就一地兩檢安排得出最後定案。政府當局目前並無計劃考慮實施兩地兩檢安排，在香港和深圳各設海關、出入境和檢疫設施。」

「律政司司長強調，政府當局與內地相關當局仍在研究及討論就落實一地兩檢安排的各項可 行方案。政府當局將於2016年年初再與內地相關當局會晤，進一步討論與一地兩檢安排有關的 事宜。由於討論仍在進行中，在制訂出任何具體計劃之前，現階段並不適宜披露任何詳情。政府當局會在適當時候就此議題向公眾提供資料及諮詢立法會。」

2016年1月8日
律政司、運輸及房屋局、路政署呈交立法會文件：

「由於高鐵香港段西九龍總 站位處九龍半島，當然是位於香港特別行政區的地理範圍內。 將來儘管在西九龍總站實施一地兩檢的安排，但是不會將西九龍總站內的任何範圍剔除於香港 特區的區域範圍之外。 」

2016年1月23日
立法會財務委員會轄下的工務小組委員會第十二次會議紀要：

「運輸及房屋局局長張炳良教授：主席，這些細節......因為我們現時的目標的確是做一地兩檢，所以我們現時並無與內地商討兩地兩檢…… 」

「運輸及房屋局局長張炳良教授 ：主席，細節我的確不可以說太多。但是，上屆政府，當然在高鐵立項之後，已經開始與內地相關部委討論這個問題，在香港方面有參與的，亦不單是運房局。實際上，我們也是一個配合的角色，還有律政司、保安局， 及政制及內地事務局。因為這些是相關跨境的事務，內地的部委亦有幾個。當然，在討論過程中，大家會就一些構思作一些 表述、有文件的往來，亦有會議。會議在不同的層級都有。到 這一屆政府接任之後，我們仍是就一地兩檢的問題繼續商討。 但是由一開始，雙方都很認識到這是一個相當複雜的問題，是有憲制上的考慮，有從一國兩制、《基本法》上的考慮，亦有本地法律的考慮，亦要考慮到任何模式是否能夠真的操作上可 行，以及一旦實行時不同的情況怎樣處理。這些細節全部都要通盤地考慮。如果我們沒有一個通盤考慮，貿貿然就拿出來， 恐怕對社會的討論是沒有幫助的。 」

「運輸及房屋局局長張炳良教授 ：主席，我只說一點而已，剛才梁耀忠議員問的，或者我說清楚，其實我以為我已經說得清楚， 不過或許我再重複一次吧。我記得上次在這個工務小組委員會 會議上，我在開場白時說過，任何具體落實一地兩檢的安排， 一定需要得到社會上同意。我們一定會向社會交代，亦會讓社會有充分機會表達意見。袁國強司長亦說過 ⎯⎯ 剛才有位議員亦引述過 ⎯⎯ 他亦說過我們會有一個程序聆聽社會上的意見。」

2016年2月2日
立法會財務委員會轄下的工務小組委員會第十四次會議紀要：

「運輸及房屋局局長張炳良教授 ：主席，正如我們早前遞交給這個委員會的一些書面文件也提到，現時內地有關的車站並無任何為香港進行通關的所謂兩地兩檢的通關設施。現時特區政府 專注與內地的相關部委商討如何落實一地兩檢，當然是以不違 反《基本法》的規定、不違反一國兩制的原則為大前提。我們 的進展、討論是正面的。 但當然了，正如我過去也說過，我們不可能在一、兩個月的 時間內跟大家說具體的構思，因為我們需要有完整的構思，要思考到這個構思能夠處理到無論是憲制上、法律上、操作上種種的問題。但一定的是，當這個構思完整的時候，我們一定會提到社會上聽取意見...... 」

「運輸及房屋局局長張炳良教授：兩地兩檢，我們從一開始已經說了，這是絕不理想的，我們是爭取一地兩檢...... 」

「運輸及房屋局局長張炳良教授 ：主席，我記得在過去會議上一直也有解釋，由高鐵項目立項以來，都是以一地兩檢作為目標，否則便無須在西九龍總站預留地方了。當然，在不同階段 討論一地兩檢問題時，都有考慮到不同的可行方式，因為這個問題的確是較為複雜，無論在憲制上或法律上，也要兼顧很多問題，亦要確保在操作上可行，所以便耗費了那麼多時間。」

「運輸及房屋局局長張炳良教授 ：我想說兩點。第一，我們不是叫議會在一地兩檢和一國兩制之間作出選擇。一地兩檢的具體安排一定要符合一國兩制。第二，我們在今天提交這項撥款申請，並非說大家支持撥款申請，就等於支持了一個可能大家也未知道的一地兩檢安排。可是，將來一地兩檢的具體安排，是一定要有足夠的社會討論和通過本地程序的。」

2016年2月24日
中國海關總署辦公廳2016年5月30日公告：

「經反覆協商，西九龍內地口岸區設置布局方案已於今年2月24日以國岸函字〔2016〕7號函請港澳辦正式轉交特區政府......」

2016年2月26日
立法會財務委員會第三十七次會議紀要：

「運輸及房屋局局長表示，正如較早前所述，政府當局仍在和內地相關部委商討一地兩檢的安排，並未有相關細節。」

2016年3月
中國海關總署辦公廳2016年5月30日公告：

「全國政協第十二屆四次會議《關於廣深港高鐵口岸設置模式創新的提案》（第2255號）由我處協辦。」資料顯示，全國政協第十二屆四次會議在2016年3月舉行。

2016年4月15日
深圳出入境檢驗檢疫局：

深港就廣深港高鐵西九龍口岸區檢驗檢疫規劃布局調整方案達成一致

經前期深圳檢驗檢疫局與香港路政署、港鐵公司等深入溝通並交換意見，4月13日，港方根據檢驗檢疫開展業務的實際需求，對廣深港高鐵西九龍內地口岸區檢驗檢疫規劃布局方案作出了相應調整並提交深圳檢驗檢疫局予以確認。新規劃布局方案中檢驗檢疫用房總面積和房間數不變，功能布局得到優化，為下一步進行檢驗檢疫細化需求確認和內部深化設計工作奠定了基礎。

廣深港高鐵西九龍口岸是內地已有和擬建口岸中唯一一個在境外實施一地兩檢的口岸。為推進該口岸的建設工作，深圳檢驗檢疫局於2015年3月即成立廣深港高鐵西九龍口岸檢驗檢疫前期工作小組，並分階段完成兩方面的工作：一是在科學論證、充分調研的基礎上，收集和梳理涉及一地兩檢口岸設置、運行的各類問題清單，並及時報請質檢總局、省市口岸辦進行協調；二是完成對西九龍內地口岸區檢驗檢疫區域的場地設施的功能布局進行初步規劃，並已報送部分功能需求。目前，該口岸的建設工作已進入深化設計階段，工作小組將繼續按照質檢總局和深圳局的要求做好相關工作，為2018年該口岸順利開通和實施境外一地兩檢做好充分準備。

2016年5月
廣深港高速鐵路口岸設置方案研究論文，由中鐵第四勘察設計院集團有限公司潘國強、武漢理工大學蔣惠園撰寫。兩人分析兩地兩檢、一地兩檢、一地檢這三個方案，當中提及：

「一地兩檢方案，該方案是內地與香港各設置口岸，但都設在香港 西九龍高鐵站。這樣就免去內地各站建口岸，建設費 用及人工成本大大減少，預計口岸設施建設需投入 5 億元，每年運營口岸支出費用需 5 億元。該方案高鐵 列車開行及旅客出行都比較方便，各省及珠三角地區 各高鐵站都可開行始發香港列車，且中途不用停車進 行口岸作業。該方案不足是內地執法機關人員需進入 香港境內進行執法。」

報告建議首選一地檢（委托香港檢）方案，其次是一地兩檢方案，絕不要採用勞民傷財的兩地兩檢方案。

整好d個timeline

2016年5月30日
中國海關總署辦公廳公告：

「西九龍內地口岸區設置布局方案已於今年2月24日以國岸函字〔2016〕7號函請港澳辦正式轉交特區政府，目前廣東省和深圳市口岸辦正在會同港方積極開展具體技朮方案研究。下一步，國家口岸管理辦公室將一如既往地積極配合港澳辦做好內地口岸區設置工作。」

「香港和內地分屬不同關稅區，適用不同的進出口稅收、貿易管理制度，特別在禁止或限制貨物、物品管理等方面的執法要求和執法工作量差異較大，根據《中華人民共和國香港特別行政區基本法》有關規定，現階段尚不具備授權另一方代為執法的條件。」

2016年6月27日
立法會鐵路事宜小組委員會會議紀要：

「運輸及房屋局副局長強調， 一地兩檢安排必須完全符合《基本法》及一國兩制的原則。律政司、政制及內地事務局、保安局、運輸及房屋局和內地當局仍在討論落實一地兩檢安排的方案。在訂出任何具體計劃之前 ，不宜披露任何詳情。政府當局將於稍後就此課題向市民提供資料，並諮詢立法會。 」

2016年12月9日
立法會鐵路事宜小組委員會會議紀要：

「運輸及房屋局副局長回應時解釋，一地兩檢安排涉及複雜的法律和實際運作問題。律政司、運輸及房屋局、保安局和政制及內地事務局正共同積極研究有關事宜，並與內地相關當局進行討論。運輸及房屋局副局長亦表示，有關討論已進入關鍵階段。一併制訂一地兩檢安排，政府當局會清楚而全面地向立法會及公眾介紹有關安排，並會在切實可行範圍內展開其後的本地立法工作」。

2017年2月10日
立法會鐵路事宜小組委員會會議紀要：

「運輸及房屋局副局長回應時表示， 一地兩檢安排涉及眾多複雜的憲制、法律和運作上的 問題。鑒於時間緊迫，政府當局及內地當局正致力 商討應如何處理該等問題。雙方同意目標應是實施 符合《基本法》及 一國兩制 原則的 一地兩檢 安排。當雙方就一地兩檢安排達成共識後，政府當局會向立法會和公眾匯報，繼而會按着高鐵香港段的目標通車日期，推展本地立法工作。政府當局會致力在本屆政府任期內向公眾作出交代，亦會建議適當的應變安排，以應付一旦本地立法工作未能如期完成的情況。 」

2017年6月7日
深圳市口岸辦公室

市口岸辦2016年工作總結和2017年重點工作安排：

「推動深港兩地口岸通關聯合執法和查驗結果互信互認，研究探索深港口岸一地兩檢、單邊驗放等通關模式改革創新；加強調研，開展深港口岸發展戰略研究，為深港合作的進一步深化提供決策參考。」

2017年7月25日
港府公布有關廣深港高速鐵路在西九龍站進行香港及內地的清關、出入境及檢疫手續（通關程序）的安排（一地兩檢），西九站內設有內地口岸區，範圍內執行內地法律。

有關安排已於同日獲行政長官會同行政會議通過。 採用「三步走」的方式於廣深港高鐵西九龍站實施一地兩檢：

第一步：由內地與香港特區達成落實一地兩檢的合作安排（《合作安排》）；
第二步：全國人民代表大會常務委員會通過決定批准及確認《合作安排》；及
第三步：兩地各自進行相關程序予以實施；在香港方面將涉及本地立法工作。

2017年8月9日
特首林鄭月娥拒絕就一地兩檢方案進行公眾諮詢，稱方案經中港兩地政府討論多年，並非香港可完全自行決定的事。

民間關注一地兩檢違反一國兩制原則，政府卻漠視民意。資料圖片
眾新聞記者周一向運輸及房屋局查詢以下問題，但未獲回覆。

1. 早在2008年，政府成立了專責小組，研究在高鐵西九龍站實施一地兩檢。請問有關小組涉及什麼部門？有否內地部門參與？小組是在何時決定實施一地兩檢？小組歷年來研究了什麼？

2. 為何當局由2008年至今，從來沒有就一地兩檢諮詢公眾？但當局以往曾在立法會文件表示，「任何具體落實一地兩檢的安排， 一定需要得到社會上同意。我們一定會向社會交代，亦會讓社會有充分機會表達意見。」政府如今又是基於什麼，認為一地兩檢「取得了社會同意」？

3. 一地兩檢是否由內地有關部門，在2014年10月或之後拍板，港府再執行內地的決定？是由哪些內地部門拍板？當局是何時得知內地的決定、有否參與中央的決定？為何沒有第一時間告知香港人內地的決定？此後兩年多為何當局在立法會仍指「未有具體方案」，例如在2016年6月稱「未有具體計劃」前不宜披露詳情？

4. 貴局在2016年1月8日的立法會文件稱，「不會將西九龍總站內的任何範圍剔除於香港特區的區域範圍之外。」為何上述說法與現在公布的方案不符？

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

too long didn't read

依家仲有冇得反一地兩檢